
# Работа с протоколом Ethernet: VLAN

### Особенности LAN

* В пределах адиной Ethernet-сети любые два узла могут передавать кадры друг другу
* Кадры за пределы широковещательного домена не передаются
* Если требуется передать данные за пределы домена Ethernet, придется использовать протокол сетевого уровня и маршрутизатор



### Недостатки большой LAN

* Недостаточная безопасность
  * возможность прочитать чужие кадры
  * возможность перехватить чужие кадры
  * возможность атаки на переполнение CAM, резко снижается производительность сети
  * возможность отправлять кадры от чужого MAC
* Сложность локализации проблемы
* С ростом количества узлов в LAN резко растет количество шировещательных кадров и затрачиваемых на их обработку ресурсов



### Обособление LAN

* Узлы необходимо обособлять по разным признакам (напимер, по отделам)
* Независимая сеть коммутаторов для каждого отдела - решение дорогое и неудобное



### Виртуализация LAN

* Разбитие единого широковещательного домена на несколько фрегментов - VLAN
* Каждый кадр относится к конкретному VLAN
* У коммутатора есть механизм определния, к какому именно VLAN относится кадр



### Access-порты

* Обычные абоненты ничего не знают про VLAN
* В заголовке Ethernet нет указания на VLAN
* Можно определить принадлежность кадра к VLAN по информации из заголовка (MAC-адреса, например), но это небезопасно и немасштабируемо
* Можно назначить кадр VLAN по входящему порту, если каждый порт привязан к определнному VLAN



### ISL-порты

* Inter-Switch Link - связь между коммутаторами
* Коммутаторы друг на друга смотрят магистральными портами (trunk port)
* По таким портам передаются кадры разных VLAN
* Для определения принадлежности кадра к VLAN приходится изменять формат кадра



### Метки VLAN

* Есть несколько способов добавить в кадр информацию о назначенинном VLAN
  * Cisco ISL: инкапсуляция в другой протокол
    * Проприетарный протокол
    * Не совсем с "чистым" Ethernet
    * Номер VLAN указывается в заголовке ISL
    * Оверхед 30 байт (26 - заголовок, 4 - трейлер)
  * IEEE 802.1Q: добавление новогополя в кадр
    * Поддерживается всеми вендорами
    * Частично совместим с "чистым" Ethernet
    * Оверхед 4 байта
  * Интерфейсы с модифицированнымикадрами называются транками (trunk)



### Формат кадра 802.1Q

* Кадр Ethernet II

| Преамбула | Получатель | Отправитель | EtherType | Данные        | FCS     |
|-----------|------------|-------------|-----------|---------------|---------|
| 8 bytes   | 6 bytes    | 6 bytes     | 2 bytes   | 46-1500 bytes | 4 bytes |

* Кадр Ethernet II с субзаголовком 802.1Q

| Преамбула | Получатель | Отправитель | TPID    | TCI     | EtherType | Данные        | FCS     |
|-----------|------------|-------------|---------|---------|-----------|---------------|---------|
| 8 bytes   | 6 bytes    | 6 bytes     | 2 bytes | 2 bytes | 2 bytes   | 46-1500 bytes | 4 bytes |

* Tag Protocol Identifier (TPID) = 0x8100
* Tag Control Information (TCI) - служебная информация, содержащая номер VLAN



### Особенности кадров 802.1Q

* Максимальная размер кадра (Maximum Transmission Utin, MTU) вырастает до 1522 байт
* Формат как у кадра Ethernet II с EtherType 0x8100
  * Коммутаторы без 802.1Q такие кадры, как правило, коммутируют (если не возникает проблем с MTU)
  * Обычные абоненты вложение 0x8100 не обрабатывают
* Меняется "содержимое", и, как следствие, FCS
  * При добавлении метка исходная FCS "портится"
  * При удалении метки восстанавливается обратно
* В поле TCI есть следующая информация:
  * Priority (3 бита) - поле для стандарта 802.1p
  * Canonical Format Identifier (1 бита) - всегда "1" в Ethernet
  * VLAN Identifier (3 бита) - собственно, номер VLAN



### Кадры с метками и без

* На портах доступа все кадры передаются в одном VLAN без указания метки (untagged)
* На транк-интерфейсах с инкапсуляцией 802.1Q кадры могут передаваться:
  * С указанием метки VLAN (tagged)
  * Без указания метки VLAN (untagged), в этом случае все кадры без метки считаются принадлежащим к ровно одному VLAN, и такой VLAN называется Native VLAN



